%% Curso de Conducción, Notas Teóricas.
%% Copyright 2021 Andŕes Felipe Moreno Sarria
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Andŕes Felipe Moreno Sarria.
%
% This work consists of the files:
%    - aspectos_de_accidentalidad/main.tex.
%    - aspectos_de_entorno/main.tex.
%    - aspectos_de_seguridad/main.tex.
%    - aspectos_legales/main.tex.
%    - aspectos_mecanicos/main.tex.
%    - herramientas y recursos/main.tex.
%    - indice_de_articulos/main.tex.
%    - main.tex.

\section{Aspectos de accidentalidad}

Los accidentes de tránsito de puede dar a causa de tres factores.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{La via}. El estado de la vía, o la falta de señalización puede
  generar accidentes.

  \item \textbf{Humano}. Si el conductor no se encuentra en estado adecuado para
  conducir (embriagues, estrés), tiene distractores o si cuando está
  conduciendo, realiza maniobras peligrosas o inadecuadas, se expone a generar
  un accidente.

  \item \textbf{Automóvil}. Es necesario que el automóvil se encuentre en
  perfectas condiciones, para así evitar accidentes.

\end{enumerate}

\subsection{Conducta ante un accidente de tránsito}

En caso de que se presente un accidente de tránsito, lo adecuado es seguir los
siguientes pasos.

\begin{enumerate}

  \item Ubíquese espacialmente. En caso de tener que llamar a la policía o a una
  ambulancia, es necesario que tenga presente el lugar donde se encuentra.

  \item Observar condiciones físicas y lesiones. Si alguien se encuentra herido,
  llamar a una ambulancia o si alguna persona presente sabe realizar primeros
  auxilios, solicitar que se realice una primera atención.

  \textit{Nota:} Los números de emergencia son 123 y 911.

  \item Observar condiciones de seguridad. A veces a causa de los accidentes,
  algunos actores pueden reaccionar violentamente, es adecuado buscar refugio en
  caso de que se siente que la integridad personal está en riesgo.

  \item Observar identificaciones de otros vehículos. Tome datos para poder
  identificar quienes más se vieron afectados por el accidente.

  \item Identifíquese. Cuando la policía de transito, es necesario que usted se
  identifique.

  \item Identificar el procedimiento policial. Cuando la policía haga presencia
  en el lugar de los hechos, tenga en cuenta que.

  \begin{itemize}
    \item El carro pasará a disposición de la policía.

    \item Se realizará retención \textbf{temporal} de los documentos.
  \end{itemize}

  \item Anote el número del chaleco del uniformado. Es adecuado tener registro
  de quien realizo el procedimiento policial, sobretodo en caso de mal
  procedimiento.

  \item Mantener la calma. Alterarse puede agravar la situación.

  \item Analizar que mas daños pueden ocurrir. Ya el accidente ocurrió, generar
  una riña solo aumentará el problema y posiblemente los daños.

\end{enumerate}
